## Können wir von dem ausgehen, was natürlich waltet?

Wenn man so ehrlich wie man nur kann, nachdenkt und für sich selber formuliert, wie man sich selbst und sein Leben auffasst, dann ist die Wahrscheinlichkeit groß, dass man entdeckt, dass es eine ganze Reihe von Bedingungen gibt, die man erfüllen muss, damit man mit sich selbst zufrieden sein kann und es gut haben kann.
Alle diese Bedingungen haben wir uns aus den „Codes” heraus gestellt, die in der Gesellschaft um uns herum walten. Wir haben uns, bewusst oder unbewusst, an das angepasst, von dem wir glaubten, dass es von uns erwartet wurde. Wir können sie mit der Muttermilch eingesaugt haben, aber sie sind dennoch genauso angenommen, sie stammen nicht von dem, was natürlich waltet.
Das, was natürlich waltet, wird oft in Frage gestellt und verschoben, wenn es nicht in die Zivilisationsform passt, die die Machthaber haben wollen. Wer Macht haben will, kann nicht das Natürliche walten lassen, dann würden die Machthaber ihre Macht verlieren, jedenfalls so wie es heute aussieht. „Denk dir es ist Krieg und keiner geht hin.”
Krieg kann nur geführt werden wenn die Menschen sich unter jemanden beugen und sich dem Willen von anderen anpassen.
Vertreter von verschiedenen religiösen Strömungen stellen Dogmen auf für das Volk unter denen es leben soll, und ermahnt sie zu Gehorsam „für Gottes Sache”. Eine Art, die Menschen zu formen und zu steuern, war, (und kann weiterhin vorkommen) ihnen einzureden, dass sie „arme Sünder” sind und ihr Leben damit zubringen müssen, Buße zu tun und „im Schweiße ihres Angesichts ihr Brot zu verdienen”.
Wie würde es gehen, wenn alle völlig ehrlich gegenüber sich selbst wären? Dann würde man einfach das „Leben” leben und es wäre einfacher, gemeinsam alle Konflikte anzugehen, die auftauchen. Man würde sich auch gebor­gener fühlen in der äußeren Geborgenheit, die um einen herum ist. Ja, wie wäre es, wenn der Mensch Vertrauen in seine eigene Fähigkeit, zufrieden zu sein, hätte, und sich darüber klar wäre, dass Gemeinschaft waltet, falls wir nicht glauben, dass sie verschwinden kann?
Gewiss, wir sind unvollständig, wir sind noch weit davon entfernt, uns „ganze” Menschen zu nennen. Wir rutschen leicht in ein destruktives Denken hinein aufgrund unserer Bewertungen und Erwartungen der Wirklichkeit, oft mit unbehaglichen und negativen Erlebnissen zur Folge. Das ist ein Teil des Lebens, aber es ist auch etwas, womit wir unser Leben zubringen können, um es zu ändern. Wir können lernen, alle Unvollkommenheiten in uns und um uns herum zu verstehen und uns damit zu versöhnen. Gewiss werden wir katastrophale Fehler und negative Reaktionen erleben, sie sind ein Teil des Ganzen, wir können nur durch Erfahrungen wachsen, sowohl durch eigene als durch die von anderen, und dadurch, dass wir alle Phänomene, die das Leben uns in den Weg stellt, entgegennehmen und darüber nachdenken.
In der Gesellschaft, in der wir heute leben, so, wie unsere Kultur geformt ist, gibt es nicht viel Platz für eine solche Selbstständigkeit. Man könnte meinen, es gäbe ein wenig Raum dafür im Kindergarten, oder in der Grundschule, aber dort wendet man alle Zeit dafür an, den Menschen in Anpassung einzuschulen.

<div class="handwritten">
GESPRÄCH – GEDANKEN – ÜBERLEGUNGEN<br /><br />

Wie könnte das Dasein für ein Kind z.B. im Kindergarten aussehen, falls die Erwach­senen in erster Linie die geborgene Um­ge­bung ausmachten, die die Kinder brau­chen, um ihre eigenen Lösungen in auf­tauchenden Konflikten zu finden, sowohl äußere als innere?
Könntest du zufrieden sein in einem Ver­hältnis zu Kindern, wenn du in erster Linie da wärest, um ihnen eine geborgene Umge­bung zu geben und Verantwortung auf dich nähmest dafür, dass die Kinder Essen, Klei­der und ein Dach über dem Kopf bekämen, also alles, was zur äußeren Geborgenheit gehört, und stufenweise die Kinder Ver­ant­wortung übernehmen ließest für ihren Teil gemäß ihrer Fähigkeit und Reife, dass dies deine ganze Arbeitsaufgabe im Kindergarten wäre, das, wofür du bezahlt würdest?
Glaubst du Kinder können zu wohl funktio­nierenden Individuen heranreifen, ohne in Anpassung gesteuert zu werden?

</div>
